\section{Véc-tơ hỗ trợ hồi qui}
\subsection*{Máy véc-tơ hỗ trợ}


Xét trong bài toán phân lớp tuyến tính có 2 nhãn, ta có thể có vô số cách tạo ra đường thẳng phân biệt, hay các hàm phân lớp để phân biệt dữ liệu thuộc về 2 nhãn như \textbf{Hình 2.3}. Mục tiêu của ta là cần xác định bột phân lớp nào tốt nhất, như \cite{svm1} đã đề cập, việc xác định xem bộ phân lớp nào tốt nhất cần phân biệt 2 nhãn một cách rõ rệt nhất, hay các nhãn khác nhau năm về 2 bên của đường phân lớp và cách xa đường phân lớp này nhất có thể. \par
\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.06]{chapter2/image/svm1.png}
    \caption[]{Các cách phân nhãn cho bộ dữ liệu tuyến tính\footnotemark}
\end{figure}
\footnotetext{https://machinelearningcoban.com/2017/04/09/smv/}

Để giải bài toán trên bằng máy véc-tơ hỗ trợ, ta giả sử có các cặp dữ liệu huấn luyện là ($\mathbf{x}_1, y_1$), ($\mathbf{x}_2, y_2$), ..., ($\mathbf{x}_n, y_n$) với véc-tơ $\mathbf{x}_i \in \mathbb{R}^d $ là các đặc trưng của đầu vào, $y_i$ là nhãn của dữ liệu $d$ là số chiều dữ liệu, $N$ là sô lượng các mẫu trong tập dữ liệu, giả sử 2 nhãn là $1$ và $-1$. Để giải bài toán trên \cite{svm1} đã chứng minh để có bài toán tối ưu sau:
\begin{eqnarray}
    (\mathbf{w}, b) &=& \arg \max_{\mathbf{w}, b} \frac{1}{||\mathbf{w}||_2}
\end{eqnarray}
với điều kiện: $$ y_n(\mathbf{w}^T\mathbf{x}_n + b) \geq 1, \forall n = 1,2, \dots, N $$
Để giải bài toán trên ta cần các phương pháp của tối ưu hóa, phân này năm ngoài khóa luận này. Sau khi giải bài toán tối ưu này, ta thu được mô hình phân cách các vùng dữ liệu khác nhãn rõ rệt nhất, cụ thể khi đó, biên giữa các điểm gần nhất thuộc các nhãn khác nhau tới mô hình này sẽ bằng nhau và là xa nhất có thể như \textbf{Hình 2.4} sau: \par

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.06]{chapter2/image/svm3.png}
    \caption[]{Mô phỏng bộ phân lớp máy véc-tơ hỗ trợ\footnotemark}
\end{figure}


\subsection*{Véc-tơ hỗ trợ hồi qui (Support Vector Regression - SVR) }
\footnotetext{https://machinelearningcoban.com/2017/04/09/smv/}
Nhìn chung véc-tơ hỗ trợ hồi qui (SVR) hoạt động giống máy véc-tơ hỗ trợ (SVM), nhưng SVR dùng để hồi qui trên miền số thực liên tục, còn SVM là dùng trong các bài toán phân lớp trên miền rời rạc. Bài toán của của SVR cũng sử dụng biên giống SVM và cố gắng tối thiểu sai số bằng cách tìm các đường biên có khoảng cách tới hàm cần tìm là lớn nhất. Giả sử ta cần tìm một hàm để dự đoán trong bài toán hồi qui, với các tham số được giả sử ở bài toán máy véc-tơ hỗ trợ. Ta cần giải bài toán tối ưu sau :


\begin{eqnarray}
    (\mathbf{w}, b) &=& \arg \max_{\mathbf{w}, b} \frac{1}{||\mathbf{w}||_2} + C\sum_{i=1}^{n} (\xi_i + \xi_i^*)
\end{eqnarray}
Với điều kiện: $$ y_i - f(\mathbf{x}, w) \leq \epsilon + \xi_i^*, f(\mathbf{x}, w) - y_i \leq \epsilon + \xi_i $$
Với $\xi_i, \xi_i^* \geq 0, \forall i = 1, 2, \dots, N $ là khoảng cách của các điểm dữ liệu đến các đường biên. \par 
Tương tự phương pháp SVM, với các tập dữ liệu phức tạp ta có thể dùng hàm nhân để đưa dữ liệu về dạng tuyến tính như hình \textbf{Hình 2.5}. \par

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{chapter2/image/SVR_5.png}
    \caption[]{Hình bên trái là dữ liệu chưa tuyến tính, bên phải dạng dữ liệu tuyến tính sau khi dùng hàm nhân\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{www.saedsayad.com}